\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
\par 
Bab analisis dan perancangan sistem berisi pembahasan analisis dan perancangan dari sistem yang akan dibangun dengan menerapkan metode MAUT \textit{(Multi-Attribute Utility Theory)}. Pembahasan ditujukan untuk menguraikan kebutuhan-kebutuhan dalam pengembangan aplikasi.

\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
\par Proses yang sedang berjalan menggambarkan proses sistem yang pada saat ini diterapkan pada pengaduan pelanggan. 
\subsection{Analisis Sistem Yang Sedang Berjalan}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=16cm]{figures/berjalan.png}
\caption{\textit{Analisis Sistem yang Sedang Berjalan}
\label{eq:31}}
\end{figure} 

\par Adapun gambar sistem yang sedang berjalan dapat dilihat pada gambar \ref{eq:31}. Proses pengaduan pelanggan yang sedang berjalan itu dimulai dengan permasalahan pelanggan seperti kekurangan atau kekurangan fasilitas atau masalah lainnya, kemudian pelanggan menelfon petugas untuk melakukan perbaikan. Selanjutnya petugas menerima telfon dan memberikan respon. Sebelum melakukan perbaikan maka petugas meminta data pelanggan  terlebih dahulu seperti data diri dan lainnya. Apabila data \textit{valid} maka petugas akan datang ke target. Kemudian hal yang dilakukan petugas yaitu mengecek apakah benar terjadi kerusakan atau tidak, jika ya maka petugas akan melakukan perbaikan, dan apabila tidak maka dalam hal ini dianggap selesai. Selanjutnya, setelah petugas selesai melakukan perbaikan maka petugas pun memberikan laporan kepada pihak perusahaan bahwa petugas telah melakukan perbikan terkait masalah yang dialami pelanggan. Selain kepada pihak perusahaan, petugas juga memberitahu pelanggan bahwa permasalahan/kerusakan tersebut telah selesai.
.
\\
\\
\\
\\

\subsection{Analisis Sistem Yang Akan Dibangun}

\subsubsection{Analisis Flowmap Yang Akan Dibangun dengan Aktor Admin dan \textit{Manager}}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=13cm,height=16cm]{figures/b2.png}
\caption{\textit{Flow Map Sistem Yang Akan Dibangun oleh 
admin dan \textit{manager}}
\label{eq:32}}
\end{figure} 

\par 
 Analisis \textit{flowmap} yang akan dibangun dengan aktor admin dan \textit{manager} dapat dilihat pada gambar \ref{eq:32}. Proses sistem yang akan dibangun yaitu dimulai dengan admin dan  \textit{manager} melakukan proses \textit{login} dengan menginputkan \textit{username} dan \textit{password} yang telat dibuat sebelumnya. Apabila gagal maka \textit{user} akan menginputkan \textit{username }dan \textit{password} kembali, dan apabila berhasil maka \textit{user} akan masuk ke halaman utama. Pada halaman admin terdapat beberapa proses yaitu kelola \textit{user}, melihat data pelanggan, kelola jenis sewa, kelola sewa, kelola data kriteria, melihat data pemesanan, melihat data pengaduan, dan kelola perhitungan, sedangkan untuk halaman \textit{manager}  hanya bisa melihat \textit{dashboard} penyewaan, melihat data pengaduan, dan hasil perhitungan. Pada masing-masing fungsi seperti kelola maka aksi yang dapat \textit{user} dilakukan yaitu melakukan \textit{input}, \textit{update}, dan \textit{delete} data, serta terdapat validasi atau keputusan benar atau tidak. Apabila salah maka proses akan dilakukan kembali ke pengelolaan sebelumnya, dan apabila berhasil maka \textit{user} data akan tersimpan di \textit{database} dan kemudian \textit{user} akan melanjutkan ke proses selanjutnya. Khusus untuk perhitungan, dimana pada halaman ini diterapkan metode \textit{Multi Atribut Utility Theory} yang berfungsi untuk mengetahui pengaduan masalah yang akan diprioritaskan terlebih dahulu yang diajukan oleh pelanggan. Pada halaman ini, admin terlebih dahulu menentukan kriteria dan bobot yang diperlukan, kemudian sistem akan memberikan hasil berupa perankingan dengan menyesuaikan data pengaduan dengan kriteria dan bobot dengan mengikuti langkah-langkah dalam metode \textit{Multi Atribut Utility Theory}. Adapun langkahnya yaitu yang pertama yang dilakukan pada metode MAUT adalah normalisasi matrik dari data, kemudian kedua yaitu dengan perhitungan perkalian matrik normalisasi, dan terkahir yaitu memberikan hasil berupa perankingan. Hasil perhitungan ini dapat dilihat oleh admin dan manajemen perusahaan. Kemudian setelah semua kelola telah dilakukan, maka \textit{user} bisa \textit{logout} dengan memilih \textit{button logout}.
.
 \\
 \\
 \\
 \\

 \subsubsection{Analisis Flowmap Yang Akan Dibangun dengan aktor admin dan pelanggan}
 
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=15cm]{figures/b1.png}
\caption{\textit{Flow Map Sistem Yang Akan Dibangun oleh Admin dan Pelanggan}
\label{eq:33}}
\end{figure} 

\par
Gambar \textit{flowmap} yang akan dibangun dengan aktor \textit{admin} dan pelanggan dapat dilihat pada gambar \ref{eq:33}. Adapun proses sistem yang akan dibangun yaitu pelanggan dan admin melakukan \textit{register} dengan mengisi data diri kemudian dengan \textit{login}. Apabila gagal maka \textit{user} akan mengisi kembali data diri yang belum di\textit{input}kan, dan apabila berhasil maka \textit{user} akan masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk melakukan pengaduan maka pelanggan dapat mengisi data pada halaman pengaduan yang telah disediakan. Setelah pelanggan mengisi data pengaduan, selanjutnya sistem akan mengolah data tersebut ke dalam metode yang telah diterapkan dalam sistem. Apabila sistem telah selesai memproses maka didapatkan hasil perankingan berisi urutan masalah pelanggan yang akan ditangani terlebih dahulu berdasarkan kriteria-kriteria yang telah ditentukan. Pada bagian admin juga berisi data pengaduan oleh pelanggan dan admin juga dapat mengetahui hasil perankingan. Apabila semua kelola telah dilakukan, maka \textit{user} bisa \textit{logout} dengan memilih \textit{button logout}.


\section{Analisis dan Perancangan Arsitektur Sistem/
Aplikasi}
\subsection{\textit{Use Case Diagram}}

\par 
\textit{Use case} diagram merupakan konstruksi untuk mendeskripsikan hubungan – hubungan yang terjadi antar aktor dengan aktifitas yang terdapat pada sistem. Sasaran pemodelan \textit{use case} diantaranya adalah mendefinisikan kebutuhan fungsional dan operasional sistem dengan mendefinisikan skenario penggunaan yang disepakati antara pemakai dan pengembang. Dari analisis pengguna aplikasi yang ada maka \textit{use case diagram} untuk sistem dapat dilihat dalam gambar di bawah ini \ref{eq:34}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/usecase1.png}
\caption{\textit{Use Case Diagram}
\label{eq:34}}
\end{figure} 
.
\\
\\
\\
\\
\begin{table}[ht]
\caption{Definisi Aktor}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{Aktor} & \multicolumn{1}{c|}{Keterangan}                                                                                                                          \\ \hline
1                         & Admin                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan \textit{login} serta pengelolaan data \textit{user}, data \\ pelanggan, data jenis sewa, data sewa, data kriteria, \\ melihat data pemesanan, melihat data \\ pengaduan, kelola data perhitungan, dan melihat \\ \textit{dashboard}.\end{tabular}\\ \hline
2                        & Pelanggan                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan \textit{register}, melakukan \textit{login}, melakukan \\ penyewaan, dan mengisi form pengaduan. \end{tabular} \\ \hline
3                        & \textit{Manager}                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan \textit{login}, melihat data pengaduan, melihat hasil \\ perhitungan, dan melihat \textit{dashboard}. \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}






\begin{table}[ht]
\caption{Definisi \textit{Use Case}}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{No.} & \multicolumn{1}{c|}{\textit{Use Case}} & \multicolumn{1}{c|}{Keterangan}                                                                                                                          \\ \hline
1                         & \textit{Login}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan proses login \end{tabular}
\\ \hline
2                        & Kelola data admin dan \textit{manager}                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan pengelolaan data admin dan \textit{manager}. \end{tabular} 
\\ \hline
3                        & Kelola data pelanggan                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan pengelolaan data pelanggan. \end{tabular} 
\\ \hline
4                        & Kelola data jenis sewa        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan pengelolaan data jenis sewa. \end{tabular} 
\\ \hline
5                        & Kelola data sewa        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan pengelolaan data sewa. \end{tabular} 
\\ \hline
6                        & Kelola data kriteria        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan pengelolaan data kriteria. \end{tabular} 
\\ \hline
7                        & Melihat data pemesanan        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat data pemesanan oleh pelanggan. \end{tabular} 
\\ \hline
8                        & Melihat data pengaduan        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat data pengaduan yang sebelumnya \\ telah dilakukan oleh pelanggan. \end{tabular}
\\ \hline
9                        & Kelola perhitungan        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin menginput kriteria dan bobot, dan \\ hasil perhitungan dapat dilihat oleh \textit{admin} \\ dan \textit{manager}. \end{tabular} 
\\ \hline
10                        & Melihat \textit{dashboard} penyewaan        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Admin dan \textit{manager} dapat melihat tingkat \\ penyewaan gedung yang dilakukan pelanggan. \end{tabular} 
\\ \hline
11                        & Melakukan \textit{register}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pelanggan melakukan pendaftaran diri \end{tabular} 
\\ \hline
12                        & Melakukan penyewaan        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}pelanggan melakukan pemesanan gedung . \end{tabular} 
\\ \hline
13                        & Mengisi form pengaduan        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}pelanggan melakukan pengaduan jika terdapat \\ masalah. \end{tabular} 
\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Usecase Login}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC01                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & \textit{Login}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakukan login untuk masuk halaman utama                             \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin, pelanggan, dan \textit{manager} \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form \textit{login}                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~~~ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Aktor meminta \\ fasilitas login kepada \\sistem \end{tabular} & 2. \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form \textit{login} \end{tabular}                        \\
\hline
3.~~~~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Memasukan \textit{username} \\ dan \textit{password}. \end{tabular} & 4. \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Melakukan proses validasi 
jika salah \\ memasukan \textit{password} maka muncul \\  pesan \textquotedblleft \textit{password} yang anda masukkan \\ salah\textquotedblright dan jika salah keduanya muncul \\ pesan \textquotedblleft \textit{username} dan \textit{password} yang \\ anda masukan tidak cocok \textquotedblright. Jika \\ masih salah, kembali ke form \textit{login}. Jika \\ benar maka akan ditampilkan form \\ halaman utama. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form \textit{index}. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data \textit{User}}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC02                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola \textit{user}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data \textit{user }                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu \textit{user} \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form \textit{user} \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data \textit{user} yaitu:\\ \textit{insert} data \textit{user, update} data \\ \textit{user, delet}e data \textit{user} \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data \textit{user}. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data pelanggan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC03                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola data pelanggan                                                   \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data pelanggan                        \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pelanggan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form pelanggan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data pelanggan yaitu:\\ \textit{insert} data pelanggan, \textit{update} data \\ pelanggan, \textit{delete} data pelanggan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data pelanggan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Jenis Sewa}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC04                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola data jenis sewa                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data jenis sewa                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu jenis sewa \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan  halaman jenis sewa \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data jenis sewa yaitu:\\ \textit{insert} data jenis sewa, \textit{update} data \\ jenis sewa, delete data jenis sewa \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data jenis sewa. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Kelola Data Sewa}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC05                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Kelola data sewa                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengelola data sewa                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu sewa \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan  halaman sewa \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \\ pengelolaan data sewa yaitu:\\ \textit{insert} data sewa, \textit{update} data \\ sewa, delete data sewa \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data sewa. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Data Pengaduan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC07                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat data pengaduan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakuan pengecekan data pengaduan                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pengaduan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman data pengaduan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \textit{view} \\ form data pengaduan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka sesuai \\ dengan fasilitas yang diminta oleh \\ aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form data pengaduan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat Data Pemesanan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC08                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat data pemesanan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakuan pengecekan data pemesanan                           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pemesanan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman data pemesanan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas \textit{view} \\ form data pemesanan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka sesuai \\ dengan fasilitas yang diminta oleh \\ aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan form data pemesanan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melihat \textit{dashboard }}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC09                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melihat \textit{Dashboard}                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Mengetahui tingkat penyewaan pelanggan                         \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Admin dan  \textit{manager} \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Berhasil \textit{login} \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman \textit{dashboard} \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor melihat halaman \textit{dashboard }\end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan halaman \textit{dashboard} \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Melakukan Penyewaan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC10                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Melakukan penyewaan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Melakukan pemesanan gedung                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} pelanggan \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu penyewaan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan halaman penyewaan \end{tabular}                        \\      
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas penyewaan. \\ Adapun fungsi yang dikerjakan pada \\ menu penyewaan yaitu: \\ \textit{Insert} data penyewaan \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka sesuai \\dengan fasilitas yang diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan \textit{ history} penyewaan \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \caption{Skenario \textit{Use Case} Mengisi Form Pengaduan}
    \label{login}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\multicolumn{2}{l}{Identifikasi}                                 
\\
\hline
Nomor                                                                    & UC11                                                     \\
\hline
Nama                                                                     & Mengisi form pengaduan                                                    \\
\hline
Tujuan                                                                   & Perusahaan dapat mengetahui pengaduan                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Deskripsi}                                      \\
\hline
Aktor                                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} pelanggan \end{tabular}                                                       \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{Skenario Utama}                                \\
\hline
Kondisi Awal                                                             & Menampilkan form halaman utama                               \\
\hline
Aksi Aktor                                                               & Reaksi Sistem                                           \\
\hline
1.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pilih menu pengaduan \end{tabular} & 2.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form pengaduan \end{tabular}                        \\       
\hline
3.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Aktor memilih fasilitas pengaduan. \\ Adapun fungsi yang dikerjakan \\ pada menu pengaduan yaitu: \textit{Insert} \\ data pengaduan
 \end{tabular} & 4.~~~\begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Sistem memberikan antarmuka \\ sesuai dengan fasilitas yang \\ diminta oleh aktor. \end{tabular}
\\
\hline
Kondisi Akhir                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}} Menampilkan data pengaduan. \end{tabular}
\\                                     
\hline                                                                   
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Class Diagram}}
\textit{Class Diagram} menggambarkan struktur dan hubungan antar objek-objek yang ada pada sistem. Struktur itu meliputi atribut-atribut dan \textit{method-method} yang ada pada masing-masing kelas. Hubungannya dari masing-masing kelas yang ada tersebut digambarkan dengan menggunakan pewarisan dan generalisasi seperti terlihat pada gambar di bawah ini.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=7cm]{figures/class.png}
\caption{\textit{Class Diagram}
\label{eq:35}}
\end{figure} 


\subsection{\textit{Sequence Diagram}}
\textit{Sequence Diagram} adalah gambaran  objek pada  \textit{use case}, sedikit banyaknya sequence tergantung pada banyaknya aktivitas yang dilakukan didalam \textit{use case}. Berikut adalah beberapa \textit{sequence diagram}:

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram  Login}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=7cm]{figures/login.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram login}
\label{eq:36}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor memasukkan \textit{username} dan \textit{password} pada saat ingin melakukan \textit{login} ke dalam sistem. Kemudian sistem akan melakukan validasi  ke dalam \textit{database}, apabila sesuai maka sistem akan menampilkan halaman menu utama sistem.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola User}}

\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/ssuser.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola User}
\label{eq:37}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Kelola \textit{user} setelah  melakukan \textit{login}  sesuai \textit{username} dan \textit{password admin}. Jika sesuai maka sistem akan mengarahkan langsung ke halaman utama dan admin memilih menu\textit{ user}, yang nantinya admin dapat menggunakan fasilitas, yaitu \textit{input, update,} dan \textit{delete user}, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:37}.
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Pelanggan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/scutsomer.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Pelanggan}
\label{eq:38}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Kelola data pelanggan sama seperti pengelolaan data \textit{user} yaitu admin memilih menu pelanggan kemudian dapat menggunakan fungsi : \textit{input, update,} dan \textit{delete data} pelanggan, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:38}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Jenis Sewa}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/sjenissewa.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Jenis Sewa}
\label{eq:39}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Pada halaman data jenis sewa, \textit{admin login} terlebih dahulu, jika sesuai maka sistem akan mengarahkan ke halaman utama dan admin memilih menu jenis sewa yang nantinya admin dapat menggunakan fasilitas, yaitu \textit{input, update,} dan \textit{delete} jenis sewa, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:39}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Sewa}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/ssewa.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Data Sewa}
\label{eq:40}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Pada halaman data sewa, admin \textit{login} terlebih dahulu, jika sesuai maka sistem akan mengarahkan ke halaman utama dan admin memilih menu sewa yang nantinya admin dapat menggunakan fasilitas, yaitu \textit{input, update,} dan \textit{delete} sewa, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:40}.


\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Melihat Data Pemesanan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/spemesanan.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melihat Data Pemesanan}
\label{eq:41}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login} terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya aktor memilih menu pemesanan maka akan menampilkan data pemesanan yang telah dilakukan oleh pelanggan, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:41}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Melihat Data Pengaduan }}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/spengaduan.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melihat Data Pengaduan}
\label{eq:42}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login }terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya aktor memilih menu pengaduan maka sistem akan menampilkan data pengaduan, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:42}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Kelola Perhitungan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/spp.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Kelola Perhitungan}
\label{eq:43}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor login terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya aktor memilih menu pengaduan maka sistem akan menampilkan data pengaduan. Pada halaman ini juga terdapat penerapan metode yang akan mencari keluhan pelanggan yang akan ditangani telebih dahulu. Hasilnya yaitu sistem akan menampilkan hasil pehitungan. Selain melihat hasil, admin juga dapat melakukan kelola data bobot dan kriteria seperti \textit{update} dan \textit{delete}. Adapun gambar diagram sequence dapat dilihat pada gambar \ref{eq:43}. 

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Melihat Dashboard}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/sdashboard.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melihat Dashboard}
\label{eq:44}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login }terlebih kemudian masuk ke halaman utama yang sekaligus menampilkan halaman dashboard yang berisi tingkat pemesanan gedung atau ruangan oleh pelanggan, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:44}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Melakukan Penyewaan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/spenyewaan.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Melakukan Penyewaan}
\label{eq:45}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login }terlebih kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk melakukan penyewaan maka aktor memilih menu penyewaan kemudian sistem akan menyimpan data yang telah diinputkan, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:45}.

\subsubsection{\textit{Sequence Diagram Mengisi Form Pengaduan}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/spengaduan.png}
\caption{\textit{Sequence Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\label{eq:46}}
\end{figure} 

\par
Keterangan:
\par
Aktor \textit{login} terlebih kemudian masuk ke halaman utama. Selanjutnya untuk melakukan pengaduan maka aktor memilih menu pengaduan kemudian sistem akan memproses data yang telah diinputkan, sebagaimana dapat dilihat pada gambar \ref{eq:46}.
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsection{\textit{Collaboration Diagram}}
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Login}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:47}.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=14cm,height=7cm]{figures/clogin.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Login}
\label{eq:47}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraiotn Diagram Login} :
\begin{enumerate}
    \item Aktor  masuk ke form \textit{login}.
    \item Aktor menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Sistem akan terkoneksi ke \textit{database} dan mengecek validasi \textit{user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password valid} maka aktor akan masuk ke form halaman utama aktor.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data User}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:48}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cuser.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data User}
\label{eq:48}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Kelola Data User} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama aplikasi.
    \item Admin memilih menu data \textit{user.}
    \item Aplikasi akan menampilkan form data \textit{user.}
    \item Admin melakukan pengelolaan terhadap data \textit{user}.
    \item Admin menambah dan menginputkan data.
    \item Admin menyimpan data \textit{user} yang telah diinputkan.
    \item Data \textit{user} berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data \textit{user}.
    \item Admin mengedit data \textit{user}.
    \item Data \textit{user} yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data \textit{user} berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data \textit{user} yang diedit.
    \item Admin menghapus data \textit{use}r.
    \item Data \textit{user} akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data \textit{user} berhasil dihapus.
    \item Sistem menampilkan perubahan data \textit{user}.

\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data Pelanggan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:49}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/ccustomer.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data Pelanggan}
\label{eq:49}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Kelola Data Pelanggan} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih menu kelola pelanggan.
    \item Aplikasi akan menampilkan form kelola pelanggan.
    \item Admin melakukan pengelolaan terhadap data pelanggan.
    \item Admin menambah dan meng\textit{input}kan data pelanggan.
    \item Admin menyimpan data pelanggan yang telah di\textit{input}kan.
    \item Data pelanggan berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data pelanggan.
    \item Admin mengedit data pelanggan.
    \item Data pelanggan yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data pelanggan berhasil disimpan ke \textit{databas}e.
    \item Aplikasi menampilkan data pelanggan yang diedit.
    \item Admin menghapus data pelanggan.
    \item Data pelanggan akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data pelanggan berhasil dihapus.
    \item Sistem menampilkan perubahan data pelanggan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data Jenis Sewa}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:50}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cjenissewa.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data Jenis Sewa}
\label{eq:50}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Kelola Data Jenis Sewa} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih menu data jenis sewa.
    \item Aplikasi akan menampilkan form jenis sewa.
    \item Admin melakukan pengelolaan terhadap data jenis sewa.
    \item Admin menambah dan meng\textit{input}kan data jenis sewa.
    \item Admin menyimpan data jenis sewa yang telah di\textit{input}kan.
    \item Data jenis sewa berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data jenis sewa.
    \item Admin mengedit data jenis sewa.
    \item Data jenis sewa yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data jenis sewa berhasil disimpan ke \textit{databas}e.
    \item Aplikasi menampilkan data jenis sewa yang diedit.
    \item Admin menghapus data jenis sewa.
    \item Data jenis sewa akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data jenis sewa berhasil dihapus.
    \item Sistem menampilkan perubahan data jenis sewa.
\end{enumerate}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data Sewa}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:51}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cdatasewa.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Kelola Data Sewa}
\label{eq:51}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Kelola Data Sewa} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih menu data sewa.
    \item Aplikasi akan menampilkan form data sewa.
    \item Admin melakukan pengelolaan terhadap data sewa.
    \item Admin menambah dan meng\textit{input}kan data sewa.
    \item Admin menyimpan data sewa yang telah di\textit{input}kan.
    \item Data sewa berhasil disimpan ke \textit{database}.
    \item Aplikasi menampilkan data sewa.
    \item Admin mengedit data sewa.
    \item Data sewa yang diedit akan disimpan ke \textit{database}.
    \item Data sewa berhasil disimpan ke \textit{databas}e.
    \item Aplikasi menampilkan data sewa.
    \item Data sewa akan terhapus di \textit{database}.
    \item Data sewa berhasil dihapus.
    \item Sistem menampilkan perubahan data sewa.
\end{enumerate}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Melihat Data Pemesanan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:52}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cpemesanan.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Melihat Data Pemesanan}
\label{eq:52}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Melihat Data Pemesanan} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih menu pemesanan.
    \item Admin melihat data pemesanan yang telah dilakukan oleh pelanggan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Melihat Data Pengaduan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:53}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cpengaduan.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Melihat Data Pengaduan}
\label{eq:53}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Melihat Data Pengaduan} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih menu pengaduan.
    \item Admin melihat data pengaduan yang telah dilakukan oleh pelanggan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Kelola Perhitungan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:54}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cpp.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Kelola Perhitungan}
\label{eq:54}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Kelola Perhitungan} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih menu pengaduan.
    \item Admin melihat data pengaduan yang telah dilakukan oleh pelanggan dan melihat hasil dari penerapan metode. Selain melihat hasil, admin juga dapat melakukan kelola data bobot dan kriteria seperti \textit{update} dan \textit{delete} data.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Melihat Dashboard}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:55}.
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cdashboard.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Melihat Dashboard}
\label{eq:55}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Melihat Dashboard} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form halaman utama.
    \item Admin memilih data penyewaan
    \item Sistem menampilkan halaman \textit{dashboard}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Melakukan Penyewaan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:56}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cpenyewaan.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Melakukan Penyewaan}
\label{eq:56}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Melakukan Penyewaan} :
\begin{enumerate}
    \item Aktor  masuk ke halaman utama.
    \item Selanjutnya untuk melakukan penyewaan maka aktor memilih menu penyewaan kemudian sistem menyimpan data yang telah di\textit{input}kan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Collaboration Diagram Mengisi Form Pengaduan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:57}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=16cm,height=9cm]{figures/cpengaduan.png}
\caption{\textit{Collaboration Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\label{eq:57}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Collaboraion Diagram Mengisi Form Pengaduan} :
\begin{enumerate}
    \item Aktor  masuk ke halaman utama.
    \item Selanjutnya untuk melakukan pengaduan maka aktor memilih menu pengaduan kemudian sistem akan memproses data yang telah di\textit{input}kan.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Activity Diagram}}
Pada tahap ini peneliti menggambarkan berbagai alur aktivitas apa yang dilakukan \textit{user} dan sistem dalam sistem manajemen dan distribusi standar operasional prosedur. 
\subsubsection{\textit{Activity Diagram Login}}
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{figures/alogin.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Login}
\label{eq:58}}
\end{figure} 

\par
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:58}.
\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Login}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke form login
    \item Aktor menginputkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password valid} maka admin akan masuk ke halaman utama.
    \item Apabila \textit{username}  dan \textit{password} yang di\textit{input}kan tidak sesuai maka aktor harus meng\textit{input}kan \textit{username dan \textit{password} yang benar.}
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Data User}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:59}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/auser.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Data User}
\label{eq:59}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data User}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk kehalaman utama aplikasi dan memilih menu \textit{user}.
    \item Sistem menampilkan data \textit{user}.
    \item Admin melakukan kelola data \textit{user}.
    \item Apabila data yang dikelola \textit{valid} maka data akan disimpan.
    \item Data \textit{user} berhasil dikelola.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Data Pelanggan}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:60}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/acustomer.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Data Pelanggan}
\label{eq:60}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data Pelanggan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk kehalaman utama aplikasi dan memilih menu \textit{costumer}.
    \item Sistem menampilkan data pelanggan.
    \item Admin melakukan kelola data pelanggan.
    \item Apabila data yang dikelola \textit{valid} maka data akan disimpan.
    \item Data pelanggan berhasil dikelola.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Data Jenis Sewa}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:61}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/ajenissewa.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Data Jenis Sewa}
\label{eq:61}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data Jenis Sewa}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk kehalaman utama aplikasi dan memilih menu jenis sewa.
    \item Sistem menampilkan data jenis sewa.
    \item Admin melakukan kelola data jenis sewa.
    \item Apabila data yang dikelola \textit{valid} maka data akan disimpan.
    \item Data jenis sewa berhasil dikelola.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Data Sewa}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:62}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/asewa.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Data Sewa}
\label{eq:62}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Data Sewa}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk kehalaman utama aplikasi dan memilih menu sewa.
    \item Sistem menampilkan data sewa.
    \item Admin melakukan kelola data sewa.
    \item Apabila data yang dikelola \textit{valid} maka data akan disimpan.
    \item Data sewa berhasil dikelola.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Melihat Data Pemesanan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:63}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=10cm]{figures/apemesanan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Data Pemesanan}
\label{eq:63}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Data Pemesanan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pemesanan
    \item Sistem menampilkan data pemesanan.
    \item Aktor melihat data pemesanan gedung atau ruangan yang dilakukan oleh pelanggan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Melihat Data Pengaduan}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:64}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/apengaduan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Data Pengaduan}
\label{eq:64}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Data Pengaduan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan data pengaduan.
    \item Aktor data pengaduan dari masalah yang dialami pelanggan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Kelola Perhitungan}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:65}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/app.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Kelola Perhitungan}
\label{eq:65}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Kelola Perhitungan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem dan memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan halaman pengaduan.
    \item Admin melihat data pengaduan beserta hasil perhitungan dengan menggunakan metode MAUT. Selain melihat hasil, admin juga dapat melakukan kelola data bobot dan kriteria seperti \textit{update} dan \textit{delete}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Melihat Dashboard}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:66}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=8cm]{figures/adashboard.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melihat Dashboard}
\label{eq:66}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melihat Dashboard}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem.
    \item Pada saat masuk ke halaman utama, aktor juga dapat melihat \textit{dashboard} yang menunjukkan tingkat penyewaan yang dilakukan oleh pelanggan.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Melakukan Penyewaan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:67}. \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=11cm,height=12cm]{figures/apenyewaan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Melakukan Penyewaan}
\label{eq:67}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Melakukan Penyewaan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke halaman utama sistem aplikasi dan memilih menu penyewaan.
    \item Sistem menampilkan halaman penyewaan
    \item Aktor melakukan penyewaan.

\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Activity Diagram Mengisi Form Pengaduan}}
 Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:68}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=10cm,height=11cm]{figures/apengaduan.png}
\caption{\textit{Activity Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\label{eq:68}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi\textit{ Activity Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\begin{enumerate}
    \item Aktor \textit{login terlebih dahulu kemudian masuk ke halaman utama}
    \item Aktor memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan form pengaduan
    \item Selanjutnya aktor mengisi form pengaduan.
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Statechart Diagram}}
\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Login}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:69}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=7cm,height=8cm]{figures/stlogin.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Login}
\label{eq:69}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram Login} :
\begin{enumerate}
    \item Aktor masuk ke  form \textit{login}.
    \item Aktor memasukkan \textit{username} dan \textit{password}.
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan p\textit{assword} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama aktor.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Kelola Data User}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:70}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=9cm]{figures/stuser.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Kelola Data User}
\label{eq:70}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram Kelola Data User} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan memasukkan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek validasi \textit{user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu data \textit{user}.
    \item Admin menambah data \textit{user}.
    \item Admin  mengedit data \textit{user}.
    \item Admin menghapus data \textit{user}.
    \item Aplikasi menampilkan hasil kelola data \textit{user}.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.

\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Kelola Data Pelanggan}}
\par
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:71}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=9cm]{figures/stcustomer.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Kelola Data Pelanggan}
\label{eq:71}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram Kelola Data Pelanggan} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan memasukkan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu pelanggan.
    \item Admin menambah data pelanggan.
    \item Admin  mengedit data pelanggan.
    \item Admin menghapus data pelanggan.
    \item Aplikasi menampilkan hasil kelola data pelanggan.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.

\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Kelola Data Jenis Sewa}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:72}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=9cm]{figures/stjenissewa.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Kelola Data Jenis Sewa}
\label{eq:72}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram Kelola Data Jenis Sewa} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan memasukkan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu jenis sewa.
    \item Admin menambah data jenis sewa.
    \item Admin  mengedit data jenis sewa.
    \item Admin menghapus data jenis sewa.
    \item Aplikasi menampilkan hasil kelola data jenis sewa.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Kelola Data Sewa}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:73}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=9cm,height=9cm]{figures/stsewa.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Kelola Data Sewa}
\label{eq:73}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram Kelola Data Sewa} :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan memasukkan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu sewa.
    \item Admin menambah data  sewa.
    \item Admin menghapus data sewa.
    \item Aplikasi menampilkan hasil kelola data sewa.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Melihat Data Pemesanan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:74}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=10cm]{figures/stpemesanan.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Melihat Data Pemesanan}
\label{eq:74}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram} Melihat Data Pemesanan :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek validasi \textit{user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu pemesanan.
    \item Sistem menampilkan data pemesanan.
    \item Admin melihat data pemesanan.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Melihat Data Pengaduan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:75}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=10cm]{figures/stpengaduan.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Melihat Data Pengaduan}
\label{eq:75}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram} Melihat Data Pengaduan :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu pengaduan.
    \item Sistem  menampilkan data pengaduan.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Kelola Perhitungan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:76}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=9cm]{figures/sspp.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Kelola Perhitungan}
\label{eq:76}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram} Kelola Perhitungan :
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password.}
     \item Aplikasi akan mengecek validasi \textit{user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Admin memilih menu pengaduan.
    \item Sistem  menampilkan data pengaduan beserta hasil pehitungan dengan metode. Selain melihat hasil, admin juga dapat melakukan kelola data bobot dan kriteria seperti \textit{update} dan \textit{delete}.
    \item Admin \textit{logout} dari halaman utama.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Melihat Dashboard}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:77}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=9cm]{figures/stdashboard.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Melihat Dashboard}
\label{eq:77}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram} Melihat Dashboard:
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor melihat \textit{dashboard}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Melakukan Penyewaan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:78}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=10cm]{figures/stpenyewaan.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Melakukan Penyewaan}
\label{eq:78}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram} Melakukan Penyewaan:
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek validasi \textit{user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu penyewaan.
    \item Sistem menampilkan data penyewaan. 
\end{enumerate}

\subsubsection{\textit{Statechart Diagram Mengisi Form Pengaduan}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:79}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=8cm,height=10cm]{figures/stpengaduan.png}
\caption{\textit{Statechart Diagram Mengisi Form Pengaduan}
\label{eq:79}}
\end{figure} 

\par
Deskripsi \textit{Statechart Diagram} Mengisi Form Pengaduan:
\begin{enumerate}
    \item Admin masuk ke form \textit{login}.
    \item Admin memasukkan \textit{username} dan \textit{password.}
    \item Aplikasi akan mengecek \textit{validasi user}.
    \item Apabila \textit{username} dan \textit{password} tidak \textit{valid} maka akan kembali ke form \textit{login}.
    \item Apabila \textit{username} dan  \textit{password valid}, akan masuk ke halaman utama admin.
    \item Aktor memilih menu pengaduan.
    \item Sistem menampilkan halaman pengaduan.
    \item Aktor mengisi form pengaduan. 
\end{enumerate}

\subsection{\textit{Component Diagram}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:80}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{figures/component.png}
\caption{\textit{Component Diagram}
\label{eq:80}}
\end{figure} 

\subsection{\textit{Deployment Diagram}}
Adapun gambar dapat dilihat pada gambar \ref{eq:81}.
 \begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=4cm,height=6cm]{figures/deployment.png}
\caption{\textit{Deployment Diagram}
\label{eq:81}}
\end{figure} 

\section{Penerapan Metode MAUT (Multi Atribut Utility Theory)}
\subsection{Eksperimen}
\par
Perhitungan dengan metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory)} dilakukan dengan menentukan terlebih dahulu nilai dan bobot yang nantinya akan menjadi acuan dalam penerapan metode. Kemudian untuk penerapan metode dimulai dengan normalisasi matriks dari data, kemudian perhitungan perkalian matriks normalisasi. Setelah semua langkah telah dilakukan maka diperoleh hasil perangkingan yang berisi urutan data pengaduan yang akan diselesaikan terlebih dahulu.

\subsection{Data Penelitan}
\par
Data dalam penelitian ini yaitu data pengaduan yang diajukan oleh pelanggan perhari. Adapun data yang digunakan sebagai sample dalam penerapan metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory)} yaitu dapat dilihat pada tabel \ref{data}.


\begin{table}[]
\caption{Data Penelitian}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
NO & Alternatif                                                       & Jenis Penyewaan                                                 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Deskripsi\\   Pengaduan\end{tabular}                                             & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kriteria\\   Pengaduan\end{tabular}  \\ \hline
1  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Rizki \\ Fadillah\end{tabular}        & Wisma 1                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}AC yang tidak\\   berfungsi\end{tabular}                                         & Fasilitas                                                       \\ \hline
2  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ijang \\ Suherman\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gedung S.M. \\ Sair\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Lahan parkir di\\   bagian depan \\ gedung penuh\end{tabular}                    & Lahan Parkir                                                    \\ \hline
3  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Endang \\ Suryati\end{tabular}        & Wisma 2                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tidak boleh keluar\\   masuk wisma \\ diatas jam 12\end{tabular}                 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kebijakan \\ Perusahaan\end{tabular} \\ \hline
4  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Fahmi \\ Sulistyohadi\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ruang Kerja \\ Tower\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sebaiknya petugas\\   kebersihan \\ meminta izin\end{tabular}                    & Kebersihan                                                      \\ \hline
5  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Edwin Akhdiat \\ Daranin\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ruang Kerja \\ Batubara\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kamar yang kurang \\ tertata bersih\end{tabular}                                 & Kebersihan                                                      \\ \hline
6  & Silti Salinita                                                   & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gedung S.M. \\ Sair\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Harga sewa yang tidak\\   sesuai dengan fasilitas \\ yang diberikan\end{tabular} & Fasilitas                                                       \\ \hline
7  & Yuhelda                                                          & Wisma 1                                                         & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sebaiknya lahan\\   parkir lebih diperluas\end{tabular}                          & Lahan Parkir                                                    \\ \hline
8  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Trisna \\ Soenara\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ruang Kerja \\ Tower\end{tabular}    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Sebaiknya pelayanan\\   service dilakukan \\ dengan ramah\end{tabular}           & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kebijakan \\ Perusahaan\end{tabular} \\ \hline
9  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Zulkifli \\ Pulungan\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gedung S.M. \\ Sair\end{tabular}     & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jumlah tamu \\ yang dibatasi\end{tabular}                                        & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Kebijakan \\ Perusahaan\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{data}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\subsection{Simulasi Perhitungan Metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory)}}

Berikut adalah simulasi perhitungan metode MAUT \textit{(Multi Atribut Utility Theory)}  : 
\begin{enumerate}
    \item Menentukan bobot dan kriteria
    Adapun bobot dan kriteria yang tekah ditentukan yaitu dapat dilihat pada tabel \ref{bobot}.
  \begin{table}[]
  \caption{Bobot dan Kriteria}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|ll}
\cline{1-3}
NO & Kriteria             & Bobot &  &  \\ \cline{1-3}
   & Topik pengaduan      &       &  &  \\ \cline{1-3}
1  & Fasilitas            & 10    &  &  \\ \cline{1-3}
2  & Kebersihan           & 9     &  &  \\ \cline{1-3}
3  & Kebijakan Perusahaan & 8     &  &  \\ \cline{1-3}
4  & Lahan Parkir         & 7     &  &  \\ \cline{1-3}
5  & Dan lain-lain        & 1     &  &  \\ \cline{1-3}
   &                      &       &  &  \\ \cline{1-3}
   & Jenis penyewaan      &       &  &  \\ \cline{1-3}
1  & Wisma                & 6     &  &  \\ \cline{1-3}
2  & Ruang Rapat          & 5     &  &  \\ \cline{1-3}
3  & Ruang Kerja Tower    & 4     &  &  \\ \cline{1-3}
4  & Ruang Kerja Batubara & 3     &  &  \\ \cline{1-3}
5  & Gedung Nikah         & 2     &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{center}
\label{bobot}
\end{table}

Setelah penentuan bobot, maka dilakukan pemberian bobot berdasarkan data yang ada. Adapun hasilnya yaitu dapat dilihat pada tabel di atas.

\begin{table}[]
\caption{Pembobotan}
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccl}
\cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{NO} & \multicolumn{1}{c|}{Alternatif}            & \multicolumn{1}{c|}{Topik pengaduan} & \multicolumn{1}{c|}{Jenis penyewaan} &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{1}  & \multicolumn{1}{c|}{Rizki Fadillah}        & \multicolumn{1}{c|}{10}              & \multicolumn{1}{c|}{6}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{2}  & \multicolumn{1}{c|}{Ijang Suherman}        & \multicolumn{1}{c|}{7}               & \multicolumn{1}{c|}{2}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{3}  & \multicolumn{1}{c|}{Endang  Suryati}       & \multicolumn{1}{c|}{8}               & \multicolumn{1}{c|}{6}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{4}  & \multicolumn{1}{c|}{Fahmi  Sulistyohadi}   & \multicolumn{1}{c|}{9}               & \multicolumn{1}{c|}{4}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{5}  & \multicolumn{1}{c|}{Edwin Akhdiat Daranin} & \multicolumn{1}{c|}{9}               & \multicolumn{1}{c|}{3}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{6}  & \multicolumn{1}{c|}{Silti Salinita}        & \multicolumn{1}{c|}{10}              & \multicolumn{1}{c|}{2}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{7}  & \multicolumn{1}{c|}{Yuhelda}               & \multicolumn{1}{c|}{7}               & \multicolumn{1}{c|}{6}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{8}  & \multicolumn{1}{c|}{Trisna Soenara}        & \multicolumn{1}{c|}{8}               & \multicolumn{1}{c|}{4}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{9}  & \multicolumn{1}{c|}{Zulkifli Pulungan}     & \multicolumn{1}{c|}{8}               & \multicolumn{1}{c|}{2}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{|c|}{}   & \multicolumn{1}{c|}{BOBOT}                 & \multicolumn{1}{c|}{6}               & \multicolumn{1}{c|}{4}               &  \\ \cline{1-4}
\multicolumn{1}{l}{}     & \multicolumn{1}{l}{}                       & \multicolumn{1}{l}{}                 & \multicolumn{1}{l}{}                 &  \\
\multicolumn{1}{l}{}     & \multicolumn{1}{l}{}                       & \multicolumn{1}{l}{}                 & \multicolumn{1}{l}{}                 & 
\end{tabular}
\end{center}
\label{pembobotan}
\end{table}

\item Selanjutnya dalam penerapan metode MAUT maka langkah pertama yang dilakukan yaitu normalisasi matriks dari data, artinya yaitu memberikan bobot preferensi dari setiap kriteria yang ada, dengan persamaan :
\begin{equation}\label{eq:1}
     U(Xi) = \frac{xi-x^-}{x^+-x^-} 
     \end{equation}
     
     Adapun langkahnya yaitu sebagai berikut:
    \begin{flushleft}
        \item Nama Alternatif : Rizki Fadillah (A1)
          \par
          A1_{1} = \frac{10-7}{10-7} = 1
          \par
          A1_{1} = \frac{6-2}{6-2} = 1
            
         \item Nama Alternatif : Ijang Suherman (A2)
           \par
           A2_{1} = \frac{7-7}{10-7} = 1
           \par
           A2_{1} = \frac{2-2}{6-2} = 1
           
            \item Nama Alternatif : Endang Suryati (A3)
           \par
           A3_{1} = \frac{8-7}{10-7} = 0.333333333
           \par
           A3_{1} = \frac{6-2}{6-2} = 1
           
           \item Nama Alternatif : Fahmi Sulistyohadi (A4)
            \par
           A4_{1} = \frac{9-7}{10-7} = 0.666666667
            \par
            A4_{1} = \frac{4-2}{6-2} = 0.5
            
            \item Nama Alternatif : Edwin Akhdiat Daranin (A5)
           \par
           A5_{1} = \frac{9-7}{10-7} = 0.666666667
           \par
           A5_{1} = \frac{3-2}{6-2} = 0.5
           
           \item Nama Alternatif : Silti Salinita (A6)
            \par
           A6_{1} = \frac{10-7}{10-7} = 1
            \par
            A6_{1} = \frac{2-2}{6-2} = 0
            
            \item Nama Alternatif : Yuhelda (A7)
           \par
           A7_{1} = \frac{7-7}{10-7} = 0.666666667
           \par
           A7_{1} = \frac{6-2}{6-2} = 0.5
           
           \item Nama Alternatif : Trisna Soenara  (A8)
            \par
           A8_{1} = \frac{8-7}{10-7} = 1
            \par
            A8_{1} = \frac{4-2}{6-2} = 0
            
            \item Nama Alternatif : Zulkifli Pulungan   (A9)
            \par
           A9_{1} = \frac{2-7}{10-7} = 1
            \par
            A9_{1} = \frac{2-2}{6-2} = 0
            
            \end{flushleft}
    \begin{table}[]
    \caption{Hasil Nomalisasi Matriks}
    \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|l}
\cline{1-4}
NO & Nama                  & Topik pengaduan & Jenis penyewaan &  \\ \cline{1-4}
1  & Rizki Fadillah        & 1               & 1               &  \\ \cline{1-4}
2  & Ijang Suherman        & 0               & 0               &  \\ \cline{1-4}
3  & Endang Suryati        & 0.333333333     & 1               &  \\ \cline{1-4}
4  & Fahmi Sulistyohadi    & 0.666666667     & 0.5             &  \\ \cline{1-4}
5  & Edwin Akhdiat Daranin & 0.666666667     & 0.25            &  \\ \cline{1-4}
6  & Silti Salinita        & 1               & 0               &  \\ \cline{1-4}
7  & Yuhelda               & 0               & 1               &  \\ \cline{1-4}
8  & Trisna Soenara        & 0.333333333     & 0.5             &  \\ \cline{1-4}
9  & Zulkifli Pulungan     & 0.333333333     & 0               &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\end{center}
\label{normalisasi}
\end{table}

\item Langkah selanjutnya yaitu dengan perhitungan perkalian matriks normalisasi, yaitu dengan mengalikan hasil normalisasi matriks pada langkah sebelumnya dengan bobot yang telah ditentukan untuk 2 kriteria. Adapun bobot untuk kriteria topik pengaduan = 6, sedangkan bobot untuk kriteria jenis penyewaan = 4. Persamaan yang digunakan yaitu 

    \begin{equation}                        \label{eq:2}
     V(Xi) = \sum \limits_{i=1}^{n} {Wj \times Xij} 
     \end{equation}

     Adapun langkahnya sebagai berikut:
    \par
    A1 = ({6 \times 1}) + ({4 \times 1}) = 10
    \par
    A2 = ({6 \times 0}) + ({4 \times 0}) = 0
    \par
    A3 = ({6 \times 0.333333333}) + ({4 \times 1}) = 6
    \par
    A4 = ({6 \times 0.666666667}) + ({4 \times 0.5}) = 6
    \par
    A5 = ({6 \times 0.666666667}) + ({4 \times 0.25}) = 5
    \par
    A6 = ({6 \times 1}) + ({4 \times 0}) = 6
    \par
    A7 = ({6 \times 0}) + ({4 \times 1}) = 4
    \par
    A8 = ({6 \times 0.333333333}) + ({4 \times 0.5}) = 4
    \par
    A9 = ({6 \times 0.666666667}) + ({4 \times 0.5}) = 6
    \par
    Adapun hasil perhitungan perkalian matriks dapat dilihat pada tabel \ref{hasil}
    \begin{table}[]
    \caption{Hasil Perhitungan Perkalian Matriks}
    \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|ll}
\cline{1-3}
NO & Nama                  & Hasil &  &  \\ \cline{1-3}
1  & Rizki Fadillah        & 10    &  &  \\ \cline{1-3}
2  & Ijang Suherman        & 0     &  &  \\ \cline{1-3}
3  & Endang Suryati        & 6     &  &  \\ \cline{1-3}
4  & Fahmi Sulistyohadi    & 6     &  &  \\ \cline{1-3}
5  & Edwin Akhdiat Daranin & 5     &  &  \\ \cline{1-3}
6  & Silti Salinita        & 6     &  &  \\ \cline{1-3}
7  & Yuhelda               & 4     &  &  \\ \cline{1-3}
8  & Trisna Soenara        & 4     &  &  \\ \cline{1-3}
9  & Zulkifli Pulungan     & 2     &  &  \\ \cline{1-3}
\end{tabular}
\end{center}
\label{hasil}
\end{table}

\item Langkah terakhir adalah proses perangkingan.
\par
Berdasarkan hasil perkalian matriks pada langkah ketiga, maka urutan pengaduan yang akan ditangani terlebih dahulu yaitu dapat dilihat pada table di bawah ini.
\begin{table}[]
\caption{Hasil Perangkingan}
\begin{center}
\label{rangking}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|l}
\cline{1-4}
NO & Nama                  & Hasil & Rangking &  \\ \cline{1-4}
1  & Rizki Fadillah        & 10    & 1        &  \\ \cline{1-4}
2  & Endang Suryati        & 6     & 2        &  \\ \cline{1-4}
3  & Fahmi Sulistyohadi    & 6     & 3        &  \\ \cline{1-4}
4  & Silti Salinita        & 6     & 4        &  \\ \cline{1-4}
5  & Edwin Akhdiat Daranin & 5     & 5        &  \\ \cline{1-4}
6  & Yuhelda               & 4     & 6        &  \\ \cline{1-4}
7  & Trisna Soenara        & 4     & 7        &  \\ \cline{1-4}
8  & Zulkifli Pulungan     & 2     & 8        &  \\ \cline{1-4}
9  & Ijang Suherman        & 0     & 9        &  \\ \cline{1-4}
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan}
\par 
Berdasarkan proses penerapan metode di atas, maka adapun kesimpulannya yaitu pelanggan yang berhak mendapatkan penanganan masalah terlebih dahulu yaitu Rizki Fadillah dengan hasil akhir 10 yang menempati rangking pertama, kemudian Endang Suryati, dan seterusnya. Sehingga dengan penanganan masalah tersebut juga turut meningkatkan pelayanan yang diberikan kepada pelanggan serta memberikan kepuasa kepada pelanggan.

\subsection{\textit{User Interface}}
\begin{enumerate}
    
    \item Form \textit{login user} dapat dilihat pada gambar V.52
    \item Form pengaduan dapat dilihat pada gambar V.53
     \item Form halaman utama dapat dilihat pada gambar V.54
     \item Form halaman \textit{dashboard} dapat dilihat pada gambar V.55
\end{enumerate}





